\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  \useoutertheme{infolines}
  \usecolortheme[RGB={125,173,51}]{structure}
  %\usetheme[height=7mm]{Rochester}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}

\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzstyle{block}=[draw opacity=0.7,line width=1.4cm]

\lstloadlanguages{C++}
\lstnewenvironment{code}
	{%\lstset{	numbers=none, frame=lines, basicstyle=\small\ttfamily, }%
	 \csname lst@SetFirstLabel\endcsname}
	{\csname lst@SaveFirstLabel\endcsname}
\lstset{% general command to set parameter(s)
	language=C++, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=\slshape,
	emph=[1]{tipo,usa}, emphstyle={[1]\sffamily\bfseries},
	morekeywords={tint,forn,forsn},
	basewidth={0.47em,0.40em},
	columns=fixed, fontadjust, resetmargins, xrightmargin=5pt, xleftmargin=15pt,
	flexiblecolumns=false, tabsize=2, breaklines,	breakatwhitespace=false, extendedchars=true,
	numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=9pt,
	frame=l, framesep=3pt,
}

\usepackage[spanish]{babel}
% or whatever

\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.


\title{Divide \& Conquer}  % (optional, use only with long paper titles)


\author[Agustín Gutiérrez] % (optional, use only with lots of authors)
{~Agustín Santiago Gutiérrez}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.
\institute[UBA] % (optional, but mostly needed)
{
  %\inst{1}
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Buenos Aires
}
\date[Octubre 2012] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Octubre 2012}

% Acá se puede insertar el logo de la UBA
% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}{Contenidos}
  \footnotesize
  \begin{multicols}{2} 
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
  \end{multicols}
  \end{frame}
}

\DeclareMathOperator*{\mimin}{min}
\DeclareMathOperator*{\mimax}{max}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}{¿En qué consiste un algoritmo de divide \& conquer?}

  \begin{itemize}
   \item Muchos algoritmos de utilidad son recursivos: para resolver un problema, se utilizan las soluciones a subproblemas fuertemente relacionados.
   \pause
   \item Estos algoritmos suelen ajustarse a un esquema de divide and conquer: Se divide el problema en varios subproblemas 
   que luego se resuelven y se combinan las soluciones obtenidas para resolver el original.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{El esquema general}
   \begin{itemize}
   \item Los algoritmos de divide and conquer se organizan en 3 pasos que responden al siguiente esquema general:
   \pause
   \item \textbf{Divide:} Se divide el problema en subproblemas más pequeños (más fáciles), similares al problema original.
   \item \textbf{Conquer:} Se resuelven cada uno de los subproblemas: Esto se hace típicamente de manera recursiva, invocando el mismo
     algoritmo de divide and conquer, pero al llegar a instancias suficientemente pequeñas se utiliza algún otro método como caso base
     de la recursión.
   \item \textbf{Combine:} Se combinan las soluciones de los subproblemas para obtener una solución al problema original
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Referencias}
   \begin{itemize}
   \item Introduction to Algorithms, 2nd Edition. MIT Press. Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest, Clifford Stein
   Página 28: 2.3.1 The divide-and-conquer approach

   
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{El problema de armar fixtures}
	Ejercicio 3.4, práctica 3 de Algoritmos y Estructuras de Datos 3:

\ 

	Hay que organizar un torneo que involucre a $n$ competidores. Cada competidor debe jugar exactamente una vez contra
	cada uno de sus oponentes. Además cada competidor debe jugar un partido por día con la sola posible excepción de un día
	en el cual no juegue.
	\pause
   \begin{itemize}
   \item[a] Si $n$ es potencia de 2, dar un algoritmo que use la técnica de dividir y conquistar para armar el fixture para que el torneo
   termine en $n-1$ días.
   \item[b] Si $n > 1$ no es potencia de 2, dar un algoritmo para armar el fixture para que el torneo termine en $n-1$ días si $n$ es par,
   o en $n$ si $n$ es impar.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{El problema de armar fixtures (cont)}
	Supondremos que tenemos disponible una operación:
	
	\texttt{jugar(fecha, jugador1, jugador2)}
	
	que reporta que se debe jugar un partido entre esos
    jugadores en esa fecha (Podría consistir en loguear el evento por ejemplo, o en agregarlo a una lista de partidos para ser procesada luego).
    
    Numeraremos los jugadores con enteros consecutivos desde 0 hasta $n-1$, e igualmente numeraremos las fechas con enteros desde 0.
   
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Solución (parte a)}
	Utilizando divide and conquer:
\begin{lstlisting}
reportarPartidos(listaJugadores):
    n <- cantidad de jugadores
    // Si hay un solo jugador, no hace falta jugar nada.
    SI n > 1: 
        j1 <- lista de los primeros n/2 jugadores de listaJugadores
        j2 <- lista de los ultimos n/2 jugadores de listaJugadores
        // Armamos las primeras fechas del fixture recursivamente
        reportarPartidos(j1)
        reportarPartidos(j2)
        // Y armamos las últimas n/2 fechas para obtener el fixture final
        PARA i <- 0 HASTA n/2 - 1:
            PARA j <- 0 HASTA n/2 - 1:
                jugar(n/2 - 1 + i, j1[j], j2[(i+j)%(n/2)])
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Solución (parte b)}
	¿Cómo se puede adaptar la idea de la parte a para resolver la parte b?
	\pause
	\invisible<1>
	{
		\begin{itemize}
			\item Para resolver los casos impares, podemos agregar un jugador ``centinela'', de manera que ahora una fecha donde un jugador no juega
			  se interpreta como una fecha donde juega contra el centinela. El problema equivale ahora a armar un fixture con los $n+1$ jugadores
			  que quedan, y podemos reducir el problema al caso par.
			\item En el divide and conquer del caso par, ahora puede pasar que $\frac{n}{2}$ resulte ser impar (aunque $n$ sea par), y por
			  lo tanto los subproblemas contendrán partidos con jugadores libres. Si emparejamos en cada fecha a los jugadores libres de
			  cada torneo, podemos proceder similar a como hacíamos en la parte a y armar un fixture en $n-1$ fechas.
		\end{itemize}
	}
\end{frame}


\end{document}
