\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  \useoutertheme{infolines}
  \usecolortheme[RGB={125,173,51}]{structure}
  %\usetheme[height=7mm]{Rochester}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}

\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzstyle{block}=[draw opacity=0.7,line width=1.4cm]

\lstloadlanguages{C++}
\lstnewenvironment{code}
	{%\lstset{	numbers=none, frame=lines, basicstyle=\small\ttfamily, }%
	 \csname lst@SetFirstLabel\endcsname}
	{\csname lst@SaveFirstLabel\endcsname}
\lstset{% general command to set parameter(s)
	language=C++, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=\slshape,
	emph=[1]{tipo,usa}, emphstyle={[1]\sffamily\bfseries},
	morekeywords={tint,forn,forsn},
	basewidth={0.47em,0.40em},
	columns=fixed, fontadjust, resetmargins, xrightmargin=5pt, xleftmargin=15pt,
	flexiblecolumns=false, tabsize=2, breaklines,	breakatwhitespace=false, extendedchars=true,
	numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=9pt,
	frame=l, framesep=3pt,
}

\usepackage[spanish]{babel}
% or whatever

\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.


\title[Estructuras] % (optional, use only with long paper titles)
{(algunas) Estructuras de datos útiles}

\author[Agustín Gutiérrez] % (optional, use only with lots of authors)
{~Agustín Santiago Gutiérrez}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.
\institute[UBA] % (optional, but mostly needed)
{
  %\inst{1}
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Buenos Aires
}
\date[Cochabamba 2016] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Campamento de Programación: Cochabamba 2016}

% Acá se puede insertar el logo de la UBA
% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}{Contenidos}
  \footnotesize
  \begin{multicols}{2} 
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
  \end{multicols}
  \end{frame}
}

\DeclareMathOperator*{\mimin}{min}
\DeclareMathOperator*{\mimax}{max}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}

``For the fashion of Minas Tirith was such that it was built on seven levels,
each delved into a hill, and about each was set a wall, and in each wall
was a gate.''

\hfill		J.R.R. Tolkien, ``The Return of the King''

\end{frame}

\begin{frame} 
\footnotesize
\frametitle{Contenidos} 
\begin{multicols}{2} 
\tableofcontents 
\end{multicols} 
\end{frame}

\section{Tablas aditivas} % 20 min
\subsection{Visión del usuario}

\begin{frame}{Visión del usuario de una tabla aditiva}
   \begin{block}{Tabla aditiva}
      Dado un arreglo de $r$ dimensiones, digamos de $n_1 \times n_2 \times \cdots \times n_r$, una tabla aditiva es una estructura
      que permite averiguar rápidamente la suma de los elementos de cualquier subarreglo contiguo (intervalo, rectángulo, paralelepípedo, etc).
      En este caso \textbf{NO} nos interesará realizar modificaciones a la matriz durante el proceso de consultas.
  \end{block}
  La estructura consta de dos fases de uso:
  %\pause
  \begin{itemize}
    \item  Primero la estructura es inicializada con los datos del arreglo.
    %\pause
    \item Y luego se realizan una serie de consultas a la misma, sin modificar el arreglo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Complejidad pretendida}
   La implementación que propondremos tendrá una complejidad:
  %\pause
  \begin{itemize}
    \item \textit{Lineal} para la inicialización o preproceso (es decir, proporcional a la \textbf{cantidad de elementos} del arreglo).
    %\pause
    \item \textit{Constante} para las queries (Es decir, responderemos cada consulta en $\mathbf{O(1)}$).
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Caso unidimensional}

\begin{frame}{Arreglo acumulado}
   \begin{block}{Definición}
      Dado un arreglo unidimensional $v$ de $n$ elementos $v_0, v_1, \cdots, v_{n-1}$, definimos el \textbf{arreglo acumulado} de $v$ como
      el arreglo unidimensional $V$ de $n+1$ elementos $V_0, \cdots, V_n$ y tal que:
      $$V_i = \sum_{j=0}^{i-1}{v_j}$$
  \end{block}
  %\pause
  Notar que $V$ es muy fácil de calcular en tiempo lineal utilizando programación dinámica:
  %\pause
  \begin{itemize}
    \item $V_0 = 0$
    %\pause
    \item $V_{i+1} = v_i + V_i, \forall \ 0 \leq i < n$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta de los queries}
  \begin{itemize}
  \item Las queries a la tabla aditiva vendrán dadas por intervalos $[i,j)$ con $0 \leq i \leq j \leq n$.
  %\pause
  \item La respuesta al query $[i,j)$ sera $Q(i,j) = \sum \limits _{k=i}^{j-1}{v_k}$
  %\pause
    \item Pero:
    $$Q(i,j) = \sum_{k=i}^{j-1}{v_k} = \sum_{k=0}^{j-1}{v_k} - \sum_{k=0}^{i-1}{v_k} = V_j - V_i$$
    %\pause
    \item Luego podemos responder cada query en tiempo constante computando una sola resta entre dos valores del arreglo acumulado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Caso bidimensional}

\begin{frame}{Arreglo acumulado}
   \begin{block}{Definición}
      Dado un arreglo bidimensional $v$ de $n \times m$ elementos $v_{i,j}$ con $0 \leq i < n, 0\leq j < m$, 
      definimos el \textbf{arreglo acumulado} de $v$ como el arreglo bidimensional $V$ de $(n+1) \times (m+1)$ elementos
      tal que:
      $$V_{i,j} = \sum_{a=0}^{i-1}\sum_{b=0}^{j-1}{v_{a,b}}$$
  \end{block}
  %\pause
  ¿Podremos calcular fácilmente $V$ en tiempo lineal como en el caso unidimensional?
  %\pause
  %\invisible<1-2>
  {
      \textbf{¡Sí!} Utilizando programación dinámica.
      %\pause
      \begin{itemize}
        \item $V_{0,j} = V_{i,0} = 0 \ \ \forall \ 0 \leq i \leq n, 0 \leq j \leq m$
        %\pause
        \item $V_{i+1,j+1} = v_{i,j} + V_{i,j+1} + V_{i+1,j} - V_{i,j} \ \ \forall \ 0 \leq i < n, 0 \leq j < m$
      \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta de los queries}
  \begin{itemize}
  \item Las queries a la tabla aditiva vendrán dadas por rectángulos $[i_1,i_2) \times [j_1,j_2)$ con $0 \leq i_1 \leq i_2 \leq n, 0 \leq j_1 \leq j_2 \leq m$.
  %\pause
  \item La respuesta al query $[i_1,i_2) \times [j_1,j_2)$ sera $Q(i_1,i_2,j_1,j_2) = \sum \limits _{a=i_1}^{i_2-1}\sum \limits _{b=j_1}^{j_2-1}{v_{a,b}}$
  %\pause
    \item Pero de manera similar a como hicimos para calcular el arreglo acumulado, resulta que:
    $$Q(i_1,i_2,j_1,j_2) = V_{i_2,j_2} - V_{i_1,j_2} - V_{i_2,j_1} + V_{i_1,j_1}$$
    %\pause
    \item Luego podemos responder cada query en tiempo constante computando sumas y restas de cuatro valores del arreglo acumulado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Caso general}

\begin{frame}{Arreglo acumulado}
    El caso general es completamente análogo... Dejamos las cuentas escritas rápidamente.
   \begin{block}{Definición}
      Dado un arreglo $v$ de $n_1 \times \cdots \times n_r$ elementos $v_{i_1,\cdots,i_r}$ con $0 \leq i_k < n_k, 1\leq k \leq r$, 
      definimos el \textbf{arreglo acumulado} de $v$ como el arreglo $V$ de $(n_1+1) \times \cdots \times (n_r+1)$ elementos
      tal que:
      $$V_{i_1,\cdots,i_r} = \sum_{k_1=0}^{i_1-1} \cdots \sum_{k_r=0}^{i_r-1}{v_{k_1,\cdots,k_r}}$$
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Arreglo acumulado (Cálculo usando programación dinámica)}
   El cálculo de $V$ mediante programación dinámica viene dado por:
      \begin{itemize}
        \item $$V_{i_1, \cdots, i_r} = 0\ \ \ \mbox{si para algún $k$ resulta $i_k = 0$}$$
        %\pause
        \item $$V_{i_1+1,\cdots,i_r+1} = v_{i_1,\cdots,i_r} + \sum_{d_1=0}^1 \cdots \sum_{d_r=0}^1 {(-1)^{r+1 + \sum\limits_{k=1}^r{d_k}}V_{i_1+d_1,\cdots,i_r+d_r}}$$
                Donde en las sumatorias anidadas se excluye el caso en que $d_k = 1 \ \forall\ k$
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta de los queries}
  \begin{itemize}
  \item Las queries a la tabla aditiva vendrán dadas por subarreglos $[{i_1}_0,{i_1}_1) \times \cdots \times [{i_r}_0,{i_r}_1)$
  %\pause
  \item La respuesta al query $[{i_1}_0,{i_1}_1) \times \cdots \times [{i_r}_0,{i_r}_1)$ será:
  %\pause
    \item
    $$Q({i_1}_0,{i_1}_1, \cdots ,{i_r}_0,{i_r}_1) = \sum_{d_1=0}^1 \cdots \sum_{d_r=0}^1 {(-1)^{r + \sum\limits_{k=1}^r{d_k}}V_{{i_1}_{d_1},\cdots,{i_r}_{d_r}}}$$
    %\pause
    \item Luego podemos responder cada query en tiempo constante computando sumas y restas de $2^r$ valores del arreglo acumulado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tarea}
\begin{frame}{Tarea}
  \begin{itemize}
     \item http://www.spoj.pl/problems/KPMATRIX/
     \item http://www.spoj.pl/problems/TEM/
     \item http://www.spoj.pl/problems/MATRIX/
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Tablas de frecuencia acumulada} % 20 min

\subsection{Problema a resolver}

\begin{frame}{Problema a resolver}
  \begin{itemize}
    \item Se quiere saber la suma (o máximo, o cualquier operación asociativa) en un \textbf{prefijo} del arreglo.
    \item Además, para esta estructura es necesario que las modificaciones se realicen sumándole (o tomando máximo) una constante (negativa o positiva),
    a un valor en una posición dada (Operación que notaremos $add(i,x)$). Es decir, las operaciones de modificación son \textbf{acumulativas}.
    %\pause
    \item Notar que si la operación tiene inverso como la suma (pero \textbf{no si usamos la estructura para máximo / mínimo}), podemos computar cualquier subrango:
    si notamos $accum(i)$ a la suma de los primeros $i$, la suma del intervalo $[i,j)$ se calcula simplemente como $accum(j) - accum(i)$ (análogo a tablas aditivas). 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Complejidad}
  \begin{itemize}
    \item En esta charla nos limitaremos al caso unidimensional. El caso multidimensional es análogo, utilizando
    ``tablas aditivas sobre tablas aditivas''.
    %\pause
    \item La implementación que propondremos tendrá una complejidad logarítmica para sus operaciones.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Binary Indexed Tree}

\begin{frame}{Estructura : Descripción}
    \begin{itemize}
      \item Utilizaremos un arreglo que en cada posición guardará la suma de ciertos intervalos.
      %\pause
      \item Más precisamente, utilizaremos un arreglo $V$ de $n$ elementos indexados desde $1$. Notar que los elementos de
      $v$, el vector original son $v_0, \cdots, v_{n-1}$; mientras que los de $V$ son $V_1, \cdots, V_n$.
      %\pause
      \item El arreglo $V$ estará definido por: $V_i = \sum_{j=i-k}^{i-1}{v_j}$, siendo $k$ la potencia de $2$ más grande que divide a $i$.
      %\pause
      \item La estructura comienza con todos los valores del arreglo en 0, y cada vez que se hace un $add$ a una posición del vector original,
      se suma la cantidad correspondiente a todos los intervalos que lo contengan.
      %\pause
      \item Para el cálculo de $accum(i)$, se suman todos los intervalos necesarios.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Accum}
    Código fuente C++ para el $accum$
\begin{lstlisting}
int accum(int i)
{
    int res = 0;
    while (i != 0)
    {
        res += v[i];
        i = (i-1)&i;
    }
    return res;
}
\end{lstlisting}
%\pause
    \begin{itemize}
        \item La idea es simplemente ir acumulando en $res$ todas las sumas relevantes.
        \item El invariante de ciclo es: ``La respuesta al problema viene dada por $res + \sum_{j=0}^{i-1}{v_j}$''
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Add}
    Código fuente C++ para el $add$
    \begin{lstlisting}
void add(int i, int x)
{
    int ceros = ~i;
    for (int bit = ceros & (-ceros); ;  ceros -= bit, bit = ceros &(-ceros))
    {
        int index = (i &~(bit-1)) | bit;
        if (index > N) break;
        v[index] += x;
    }
}
    \end{lstlisting}
%\pause
    \begin{itemize}
        \item La idea es simplemente sumar $x$ a todos los intervalos guardados que contengan a $v_i$
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tarea} %MATSUM

\begin{frame}{Tarea}
\begin{itemize}
    \item http://www.spoj.pl/problems/MATSUM/
    \item http://www.topcoder.com/stat?c=problem\_statement
    
    \&pm=6551\&rd=9990
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Lowest Common Ancestor} % 20 min

\subsection{Visión del usuario}

\begin{frame}{Visión del usuario de LCA}
   \begin{block}{LCA}
      Dado un árbol con raíz de $n$ nodos, una estructura de LCA permite responder rápidamente consultas por el \textbf{ancestro común
      más bajo} entre dos nodos (es decir, el nodo más alejado de la raíz que es ancestro de ambos).
  \end{block}
  %\pause
  \begin{itemize}
      \item Sorprendentemente se puede reducir una estructura de LCA a una de RMQ!
      \item Luego no daremos explícitamente una estructura para LCA, sino que mostraremos como reducirla a RMQ para poder aplicar
      cualquiera de las técnicas ya vistas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Reducción a RMQ}

\begin{frame}{Recorrido de DFS}
\begin{itemize}
   \item Utilizando un recorrido de DFS, podemos computar un arreglo $v$ de $2n - 1$ posiciones que indica el orden en que
   fueron visitados los nodos por el DFS (cada nodo puede aparecer múltiples veces).
   %\pause
   \item Aprovechando este recorrido podemos computar también la \textbf{profundidad} (distancia a la raíz) de cada nodo $i$, que notaremos $P_i$.
   %\pause
   \item También guardaremos el índice de la primer aparición de cada nodo $i$ en $v$, que notaremos $L_i$ (Cualquier posición servirá, así
   que es razonable tomar la primera).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Utilizacion del RMQ}
\begin{itemize}
   \item La observación clave consiste en notar que para dos nodos $i,j$ con $i \neq j$:
   $$ LCA(i,j) = RMQ(\mimin(L_i,L_j),\mimax(L_i,L_j)) $$
   \item Tomamos mínimo y máximo simplemente para asegurar que en la llamada a $RMQ$ se especifica un rango válido ($i < j$).
   \item Notar que en la igualdad anterior, $RMQ(i,j)$ compara los elementos de $v$ por sus valores de profundidad dados por $P$.
   %\pause
   \item La complejidad de la transformación del LCA al RMQ es $O(n)$, con lo cual la complejidad final de las operaciones
   será la del $RMQ$ utilizado.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Aplicación} % 

\begin{frame}{Distancias en árboles}
\begin{itemize}
   \item Queremos utilizar consultas de LCA para obtener una estructura capaz de computar rápidamente distancias entre nodos en un árbol.
   \item Notar que computar todas las distancias en un árbol utilizando un algoritmo como DFS o BFS $n$ veces toma tiempo $O(n^2)$, que es
   lineal en la cantidad de distancias existentes.
   %\pause
   \item El algoritmo que propondremos por lo tanto solo constituirá una ventaja importante cuando se quieran consultar muchas menos que las $n^2$
   distancias (pero suficiente cantidad como para que resolver cada una en forma independiente no sea práctico)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Distancias en árboles (Algoritmo)}
\begin{itemize}
   \item Tomamos un elemento cualquiera como raíz.
   \item Utilizamos DFS o BFS para recorrer el árbol computando las distancias desde la raíz hasta cada uno de los vértices.
   \item A partir de ahora, para resolver la distancia entre dos nodos cualesquiera $i$ y $j$, utilizamos la identidad:
   
   $$ D(i,j) = D(r,i) + D(r,j) - 2 D(r,LCA(i,j)) $$
   %\pause
   \item El algoritmo propuesto responde una distancia con una complejidad de $O(1)$ más una consulta de LCA. La inicialización más allá del LCA es un único
   DFS o BFS, por lo que es $O(n)$.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tarea}

\begin{frame}{Tarea}
\begin{itemize}
    \item http://acm.uva.es/p/v109/10938.html
    \item http://www.spoj.pl/problems/QTREE2/
    \item http://poj.org/problem?id=2763
    \item http://acmicpc-live-archive.uva.es/nuevoportal/data/problem.php?p=2045
    \item http://poj.org/problem?id=1986
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ascenso rápido en árbol}

\subsection{Visión del usuario}




\begin{frame}{Visión del usuario}
   \begin{block}{Ascenso rápido en árbol}
      Dado un árbol con raíz de $n$ nodos, queremos responder rápidamente la consulta de dado un nodo $v$ y un entero no negativo $k$, cuál
      es el $k$-ésimo ancestro en el camino desde $v$ hasta la raíz.
  \end{block}

  \begin{itemize}
      \item Se podría pedir también una query de operación acumulada (por ejemplo máximo) entre todos los nodos del camino al ancestro.
      \item Sumado a un LCA y profundidades, sirve para encontrar el $k$-ésimo nodo en un camino en el árbol
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Sparse Table en árbol}

\begin{frame}{Sparse Table en árbol}
    También conocida como ``saltitos potencia de dos en el árbol''
    \begin{itemize}
        \item Si el árbol es un ``palito'', queda algo análogo a Sparse Table
        \item Por cada nodo, se guardan quiénes son sus ancestros a distancias potencia de 2 (eventualmente se podrían guardar también valores acumulados)
        \item Mediante $O(\lg k)$ saltos, es posible llegar al k-ésimo ancestro
        \item Guardando la pila de ancestros durante un recorrido de DFS, es posible llenar la lista de ``saltos'' de cada nodo al visitarlo
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Segment Tree}

\subsection{Estructura}

\begin{frame}{Estructura : Descripción}
    \begin{itemize}
      \item Para trabajar con el segment tree asumiremos que $n$ es potencia de $2$. De no serlo, basta extender el arreglo $v$ con a lo sumo $n$
            elementos adicionales para que sea potencia de $2$.
      %\pause
      \item Utilizaremos un árbol binario completo codificado en un arreglo: 
      %\pause
      \item $A_1$ guardará la raíz del árbol.
      \item Para cada $i$, los dos hijos del elemento $A_i$ serán $A_{2i}$ y $A_{2i+1}$. 
      \item El padre de un elemento $i$ será \texttt{i/2}, salvo en el caso de la raíz.
      \item Las hojas tendran índices en $[n,2n)$.
      %\pause
      \item La idea será que cada nodo interno del árbol (guardado en un elemento del arreglo) almacene el mínimo entre sus dos hijos.
      %\pause
      \item Las hojas contendrán en todo momento los elementos del arreglo $v$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estructura : Inicializacion}
    \begin{itemize}
       \item Llenamos $A_n, \cdots, A_{2n-1}$ con los elementos del arreglo $v$.
       %\pause
       \item Usando programación dinámica hacemos simplemente:
        $$A_i = \mimin(A_{2i},A_{2i+1})$$
        \item Notar que se debe recorrer $i$ en forma descendente para no utilizar valores aún no calculados.
        %\pause
        \item El proceso de inicialización toma tiempo $O(n)$, y la estructura utiliza $O(n)$ memoria.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estructura : Modificaciones}
    \begin{itemize}
       \item Para modificar el arreglo, utilizaremos nuevamente la fórmula:
       $$A_i = \mimin(A_{2i},A_{2i+1})$$
       %\pause
       \item Notemos que si cambiamos el valor de $v_i$ por $x$, debemos modificar $A_{n+i}$ haciéndolo valer $x$, y recalcular
          los nodos internos del árbol...
       %\pause
       \item Pero sólo se ven afectados los ancestros de $A_{n+i}$.
       %\pause
       \item Luego es posible modificar un valor de $v$ en tiempo $O(\lg n)$, recalculando sucesivamente los padres desde $A_{n+i}$ hasta llegar a la raíz.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Estructura : Queries}
     Consideremos el siguiente algoritmo recursivo:
    \begin{itemize}
         \item $$f(k,l, r, i,j) = \left\{ \begin{array}{ll}
                                     A_k & \mbox{si $i \leq l < r \leq j$};\\
                                     +\infty & 
                                      \mbox{si $r \leq i$ o $l \geq j$} \\
                                     \mimin(f(2k,l,\frac{l+r}{2},i,j), & \\
                                     ,f(2k+1,\frac{l+r}{2},r,i,j))& sino.\end{array} \right. $$
         \item La respuesta vendrá dada por $RMQ(i,j) = f(1,0,n,i,j)$
         %\pause
         \item La complejidad temporal de un query es $O(\lg n)$
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tarea} %KGSS

\begin{frame}{Tarea}
        \begin{itemize}
            \item http://www.spoj.pl/problems/KGSS/
            \item http://poj.org/problem?id=2374
            \item http://acm.sgu.ru/problem.php?contest=0\&problem=155
        \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lazy Update}

\begin{frame}{Motivación}
        \begin{itemize}
            \item A veces, en los problemas tenemos modificaciones de \textbf{rangos} completos, y no de un único elemento.
            \item En ese caso, modificar los elementos uno por uno sería demasiado caro. Queremos actualizar \textbf{de a nodos grandes} completos, al igual que hacemos con las queries.
            \item La forma de hacerlo es ser ``lazy'', y tener en cada nodo información de operaciones ``que todavía falta propagar''.
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cambios en la implementación}
        \begin{itemize}
            \item Cada nodo guardará ahora dos datos distintos: su \textbf{valor}, que es esencialmente lo mismo de antes, y una \textbf{información lazy}, que indica lo que falta propagar hacia abajo.
            \item Cuando se realiza una actualización de rango:
               \begin{itemize}
                  \item Se buscan los nodos que forman el rango de manera idéntica a la query de rangos del Segment Tree normal.
                  \item En cada uno de dichos nodos, se debe \textbf{actualizar la información lazy}, y \textbf{recalcular el valor del nodo} acorde a la operación que estamos realizando.
                  \item El valor de los ancestros de los nodos modificados, se recalcula de la manera normal a la vuelta de la recursión.
               \end{itemize}
            \item Siempre que se va a bajar de un nodo a sus dos hijos, se debe primero \textbf{propagar} la información lazy hacia los hijos.
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de uso}
        \begin{itemize}
            \item Dada una cadena de paréntesis que abren y cierran, sobre la cual se hacen modificaciones de caracteres, saber en todo momento si
                    está ``bien parenteseada''.
            \item Algoritmos geométricos, como ``área de unión de rectángulos'' (Se mencionará en la clase de geometría).
        \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Persistencia}

\begin{frame}{Motivación}
        \begin{itemize}
            \item Normalmente, cuando operamos con Segment Tree, cada update ``destruye'' la versión anterior de la estructura (no la tenemos más).
            \item Decimos que una estructura es \textbf{persistente}, cuando esto no ocurre: Siempre tenemos acceso a todas las versiones previas de
                   la estructura, y un update lo que hace es simplemente darnos una nueva versión disponible.
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementación}
        \begin{itemize}
            \item Una forma de implementar persistencia eficientemente es con lo que se llama \textbf{Path Copying}.
            \item Para esto guardamos el Segment Tree explícitamente como árbol, \textbf{con punteros}: Cada nodo tiene punteros a sus dos hijos.
            \item Los nodos existentes \textbf{jamás se modifican}: Cuando se hace un cambio, \textbf{se crean nodos nuevos}.
            \item Los nodos nuevos apuntan a los nodos viejos no modificados.
            \item Como solamente se actualizan $O(\lg n)$ nodos en una query normal, aquí solamente se crean esa cantidad de nodos nuevos por operación.
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementación con Lazy Creation}
        \begin{itemize}
            \item Curiosamente, la persistencia nos simplifica la tarea de implementar \textbf{Lazy Creation} (Es decir, crear los nodos del Segment Tree solamente cuando se usan).
            \item Para esto podemos iniciar con un nodo cuyos dos hijos sean sí mismo, inicializado ``en cero''. Esto representa un árbol infinito de ceros, mediante un único nodo en memoria.
            \item Como el Segment Tree es persistente, este nodo nunca se modifica, así que la estructura ``no se rompe'', y solo se crean nodos nuevos ante updates.
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de uso}
        \begin{itemize}
            \item Contar cantidad de puntos de un conjunto que caen en un rectángulo cualquiera (``Tabla aditiva rala'')
            \item Tener disponible para cada nodo de un árbol con raíz, un Segment Tree con todos los ancestros insertados.
        \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
