\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  \useoutertheme{infolines}
  \usecolortheme[RGB={125,173,51}]{structure}
  %\usetheme[height=7mm]{Rochester}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}

\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzstyle{block}=[draw opacity=0.7,line width=1.4cm]

\lstloadlanguages{C++}
\lstnewenvironment{code}
	{%\lstset{	numbers=none, frame=lines, basicstyle=\small\ttfamily, }%
	 \csname lst@SetFirstLabel\endcsname}
	{\csname lst@SaveFirstLabel\endcsname}
\lstset{% general command to set parameter(s)
	language=C++, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=\slshape,
	emph=[1]{tipo,usa}, emphstyle={[1]\sffamily\bfseries},
	morekeywords={tint,forn,forsn},
	basewidth={0.47em,0.40em},
	columns=fixed, fontadjust, resetmargins, xrightmargin=5pt, xleftmargin=15pt,
	flexiblecolumns=false, tabsize=2, breaklines,	breakatwhitespace=false, extendedchars=true,
	numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=9pt,
	frame=l, framesep=3pt,
}

\usepackage[spanish]{babel}
% or whatever

\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.


\title[IPC] % (optional, use only with long paper titles)
{Introducción a la programación competitiva (IPC)}

\author[Agustín Gutiérrez] % (optional, use only with lots of authors)
{~Agustín Santiago Gutiérrez}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.
\institute[UBA] % (optional, but mostly needed)
{
  %\inst{1}
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Buenos Aires
}
\date[TC 2019 - FAMAF] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Training Camp 2020}

% Acá se puede insertar el logo de la UBA
% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}{Contenidos}
  \footnotesize
  \begin{multicols}{2} 
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
  \end{multicols}
  \end{frame}
}
%
%\DeclareMathOperator*{\mimin}{min}
%\DeclareMathOperator*{\mimax}{max}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame} 
\footnotesize
\frametitle{Contenidos} 
\begin{multicols}{2} 
\tableofcontents
\end{multicols}
\end{frame}

\section{Cantidad de operaciones}

\begin{frame}{Cantidad de operaciones}
    ¿Cuántas operaciones ``entran en tiempo''?
    \begin{itemize}
        \item Hasta $10^7$ : ¡Todo OK!
        \item Entre $10^7$ y hasta $10^9$: ``Tierra incógnita''. Puede cambiar mucho según el costo de las operaciones.
        \item Más de $10^9$: Casi con certeza total será demasiado lento.
    \end{itemize}
    Lo anterior asume:
        \begin{itemize}
            \item Hardware no extremadamente viejo.
            \item Límites de tiempo del orden de ``segundos'' (ni minutos, ni milésimas).
        \end{itemize}
\end{frame}

\section{Overflow}

\begin{frame}{Overflow}
    \begin{itemize}
        \item Si uno no presta atención, es \textbf{extremadamente común} tener errores por culpa del overflow de enteros.
        \item Es importante acostumbrarse a \textbf{siempre} revisar las cotas de todas las entradas, y calcular los posibles valores máximos de los números que maneja el programa. Suele ser multiplicar cotas de la entrada.
        \item Ante la duda preferir tipos de 64 bits (long long en C++, long en Java) a tipos de 32 bits (int).
        \item Ojo con \\ \texttt{long long mask = 1 << 33;} \\  que está mal. Debería ser \\ \texttt{long long mask = 1LL << 33;}
        \item int: hasta $2^{31}-1 = 2.147.483.647$. Algo más de dos mil millones.
        \item long long: hasta $2^{63}-1$. Más de $10^{18}$, pero menos que $10^{19}$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Aritmética modular}

\begin{frame}{Aritmética modular}
    \begin{itemize}
        \item A veces, en problemas donde una respuesta sería muy grande, para no tener que manejar enteros enormes se pide ``módulo $M$''.
        \item La aritmética ``módulo $M$'' consiste en hacer todas las cuentas tomando el resto de la división por $M$.
        \item Si $M>0$ el resultado queda siempre entre $-M+1$ y $M-1$ inclusive.
        \item El resultado final de hacer las cuentas modulo $M$ es el correcto, si solo hay +, - y multiplicaciones.
        \item Es decir:
            \begin{itemize}
                \item (a+b)\%M en lugar de a+b
                \item (a*b)\%M en lugar de a*b
                \item (a-b)\%M en lugar de a-b
            \end{itemize}
        \item Ojo con la resta que puede generar negativos. $((x\%M)+M)\%M$ siempre lo deja positivo.
    \end{itemize}
\end{frame}
z

\section{Fórmulas matemáticas fundamentales}

\begin{frame}{Fórmulas matemáticas fundamentales}
    \begin{itemize}
        \item $1 + 2 + 3 + \cdots + n = \displaystyle\sum_{i=1}^{n}{i} = \frac{n (n+1)}{2}$
        \item En general para progresiones aritméticas: $promedio \times cantidad$, y el promedio siempre es $\frac{primero + ultimo}{2}$
        \item $\displaystyle\sum_{i=0}^n{x^i} = \frac{x^{n+1}-1}{x-1} = \frac{1 - x^{n+1}}{1 - x} $
        \item $\displaystyle\sum_{i=0}^n{2^i} = 2^{n+1}-1 $
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Funciones clave (C++)}

\begin{frame}{Funciones clave (C++)}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{sort} (algorithm) [begin, end]
        \item \texttt{lower\_bound , upper\_bound, equal\_range} (algorithm) [begin, end, val]. \textbf{¡¡NO USAR CON SET Y MAP!!}
        \item \texttt{find} (algorithm) [begin, end, val]
        \item \texttt{max\_element, min\_element} (algorithm) [begin, end]
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Técnicas de debugging}

\subsection{Testing por fragmentos}

\begin{frame}{Testing por fragmentos}
    \begin{itemize}
        \item Cuando un programa va a tener que ``calcular cosas independientes'', conviene escribirlas por separado y testearlas independientemente.
        \item Por ejemplo, supongamos que en un problema es útil tener una función $f(i,j)$ que calcula la suma de los elementos de un arreglo entre $i$ y $j$.
        \item La función anterior tiene una consigna bien definida y tiene sentido testearla independientemente con valores de $i,j$ para ganar confianza en que no tiene error.
        \item Una vez que ganamos confianza en la $f$, podemos revisar con cuidado el código en otras partes que usan $f$.
        \item Si testeando $f$ encontramos un caso donde falla, ya sabemos que hay un bug \textbf{en la $\mathbf{f}$:} con un caso que falla para todo el programa, no sabríamos dónde hay bugs.
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{TDD sobre los fallos}
\begin{frame}{TDD sobre los fallos}
    \begin{itemize}
        \item Al encontrar un bug en el código o en la idea, que sabemos cómo solucionar, es conveniente buscar y escribir un caso de prueba donde el programa falle, \textbf{antes} de solucionar el bug.
        \item Es increíblemente común hacer esto, ir a solucionar el bug, volver a correr ¡¡Y descubrir que sigue dando mal!!
        \item Es frecuente que un caso que logra hacer saltar un bug, también haga saltar otros bugs, así que tener el caso ayuda.
        \item Regla muy útil: \textbf{no corregir el código hasta no tener un caso de prueba en el que el programa falle}.
        \item Excepción: si solucionar el código y mandar en ese problema particular es muy fácil (por ejemplo es poner un +1), 
                    pero buscar y armar un caso que rompa es difícil, puede ser razonable corregir y enviar.
        
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Flags del compilador (C++)}

    \begin{frame}{Flags del compilador (C++)}
        Utilizar los flags indicados en \url{http://wiki.oia.unsam.edu.ar/cpp-avanzado/opciones-gcc}
    \end{frame}

\subsection{Macro DBG (C++)}

    \begin{frame}{Macro DBG (C++)}
            \#define DBG(x) cerr <{}< \#x <{}< `` = '' <{}< (x) <{}< endl
    \end{frame}


\section{Estructuras fundamentales}
    \subsection{Vector, Queue, Deque}
    
\begin{frame}{Vector}
    \begin{itemize}
        \item vector<int> en C++, con push\_back y pop\_back
        \item ArrayList<Integer> en Java, con .add y .remove(list.size()-1)
        \item list en Python (listas usuales como [1,2,3]), con .append y .pop
        \item acceso con lista[i] o lista.get(i)
        \item Sirven como \textbf{pila}
        \item Las operaciones anteriores son $O(1)$ (amortizado)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Queue}
    \begin{itemize}
        \item queue<int> en C++, con push, front y pop
        \item ArrayDeque<Integer> en Java, con .add, .getFirst y .remove
        \item collections.deque en Python, con .append, deque[0] y .popleft
        \item Sirven como \textbf{cola}
        \item Las operaciones anteriores son $O(1)$ (amortizado)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Deque}
    \begin{itemize}
        \item deque<int> en C++, con push\_front, push\_back, pop\_front y pop\_back
        \item ArrayDeque<Integer> en Java, con .addFirst, .addLast, .removeFirst y .removeLast
        \item collections.deque en Python, con .appendleft, .append, .popleft y .pop
        \item acceso con lista[i] (\textbf{no se puede en java!!})
        \item Sirven como \textbf{cola de dos puntas}
        \item Las operaciones anteriores son $O(1)$ (amortizado)
    \end{itemize}
\end{frame}

    
\subsection{HashSet, HashMap}

\begin{frame}{HashSet}
    \begin{itemize}
        \item unordered\_set<int> en C++
        \item HashSet<Integer> en Java
        \item set en Python
        \item Permiten insertar, borrar y consultar pertenencia en $O(1)$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{HashMap}
    \begin{itemize}
        \item unordered\_map<int,int> en C++
        \item HashMap<Integer,Integer> en Java
        \item dict en Python
        \item Permiten insertar, borrar y consultar pertenencia en $O(1)$
        \item Son casi iguales a los HashSet, pero guardan un \textbf{valor asociado} a cada elemento
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{TreeSet,TreeMap}

\begin{frame}{TreeSet}
    \begin{itemize}
        \item set<int> en C++
        \item TreeSet<Integer> en Java (googlear docs de NavigableSet)
        \item En Python no hay. ¡Ojo! collections.OrderedDict \textbf{es otra cosa}
        \item Permiten insertar, borrar, consultar pertenencia y hacer \texttt{s.lower\_bound} o \texttt{s.upper\_bound} en $O(\lg N)$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TreeMap}
    \begin{itemize}
        \item map<int,int> en C++
        \item TreeMap<Integer,Integer> en Java (googlear docs de NavigableMap)
        \item Existe ``collections.OrderedDict'' en Python \textbf{(pero no es..)}
        \item Permiten insertar, borrar, consultar pertenencia y hacer \texttt{m.lower\_bound} o \texttt{m.upper\_bound} en $O(\lg N)$
        \item Son casi iguales a los TreeSet, pero guardan un \textbf{valor asociado} a cada elemento
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{Suma de prefijos (Tabla aditiva 1D)}

\begin{frame}{Suma de prefijos (Tabla aditiva 1D)}
  %%\pause
  \begin{itemize}
      \item Computamos una tabla con las sumas parciales de un arreglo
      \item Por ejemplo, para 1 3 10 15 computamos 0 1 4 14 29
      \item Nota: \texttt{partial\_sum} (numeric) y su inversa \texttt{adjacent\_differences} (numeric)
      \item Ahora restando podemos obtener en cualquier momento, cualquier subrango.
  \end{itemize}
  
\end{frame}


\section{Entrada / Salida rápida en C, C++ y Java}

\subsection{Contexto}

\begin{frame}{¿Por qué conviene hacer eficiente la E/S?}
  %%\pause
  \begin{itemize}
  \item En problemas de complejidad lineal o similar, las operaciones de E/S pueden insumir un porcentaje importante del tiempo total de ejecución, que es lo que se mide en la mayoría de las competencias.
  \pause
  \invisible<1>{
      \item Aún si los tiempos elegidos por el jurado son generosos, y es posible con una solución esperada resolver el problema aún con mecanismos de E/S ineficientes, usar formas eficientes de hacer E/S nos permitirá siempre ``zafar'' con programas más lentos que si no lo hiciéramos así.
      \pause
      \invisible<1-2>{
        \item Existen diferencias \textbf{muy simples y pequeñas} en la forma de realizar E/S en los programas, que \textbf{generan grandes diferencias} en el tiempo total insumido por estas operaciones. Conocer estas diferencias es entonces obtener un beneficio relevante con muy poco esfuerzo.
      }
  }
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\subsection{C}

\begin{frame}{Funciones printf y scanf}

  \begin{itemize}
      \item En C plano, la forma de E/S más utilizada son las funciones printf y scanf. Estas funciones \textbf{son eficientes}, y es la forma recomendada de realizar entrada salida en este lenguaje.
      \item Ejemplo:
      
\texttt{\#include <stdio.h>}

\texttt{int main() \{}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ scanf("\%d\%d", \&x, \&y);}
    
\texttt{    \ \ \ printf("\%d\textbackslash n", x+y);}
    
\texttt{\}}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\subsection{C++}

\begin{frame}{Funciones printf y scanf}

  \begin{itemize}
      \item En C++, las mismas funciones scanf y printf siguen disponibles, y siguen siendo una opción eficiente para aquellos que estén acostumbrados o gusten de usarlas.
      \item Ejemplo:
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ scanf("\%d\%d", \&x, \&y);}
    
\texttt{    \ \ \ printf("\%d\textbackslash n", x+y);}
    
\texttt{\}}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Streams cin y cout}

  \begin{itemize}
      \item La forma elegante de hacer E/S en C++ es mediante los streams cin y cout (Y análogos objetos fstream si hubiera que manipular archivos específicos en alguna competencia).
      \item Ejemplo:
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ cin >{}> x >{}> y;}
    
\texttt{    \ \ \ cout <{}< x+y <{}< endl;}
    
\texttt{\}}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Por defecto en casos usuales, cin y cout son lentos}

  \begin{itemize}
      \item La eficiencia relativa de cin y cout vs scanf y printf dependerá del compilador y arquitectura en cuestión.
      \item Dicho esto, en la mayoría de los compiladores y sistemas usuales utilizados en competencia, cin y cout son por defecto \textbf{mucho} más lentos que scanf y printf.
      \item Veremos algunos trucos para que cin y cout funcionen más rápido. Con ellos, en algunos sistemas comunes funcionan más rápido que printf y scanf, pero la diferencia es muy pequeña.
      \item En otras palabras, aplicando los trucos que veremos a continuación, da igual usar cin y cout o printf y scanf, ambas son eficientes.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Primera observación: endl}

  \begin{itemize}
      \item El valor ``endl'' no es solo un fin de línea, sino que además ordena que se realice un \textbf{flush del buffer}.
      \item De esta forma, imprimir muchas líneas cortas (un solo entero, un solo valor Y/N, etc) realiza muchas llamadas a escribir directamente al sistema operativo, para escribir unos poquitos bytes en cada una.
      \item \textbf{Solución:} utilizar \texttt{\textbackslash n} en su lugar. Esto es un sencillo caracter de fin de línea, que no ejecuta un flush del buffer.
      \item Ejemplo:
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ cin >{}> x >{}> y;}
    
\texttt{    \ \ \ cout <{}< x+y <{}< \textbf{"\textbackslash n"};}
    
\texttt{\}}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Segunda observación: sincronización con stdio}

  \begin{itemize}
      \item Por defecto, cin y cout están sincronizados con todas las funciones de stdio (notablemente, scanf y printf). Esto significa que si usamos ambos métodos, las cosas se leen y escriben en el orden correcto.
      \item En varios de los compiladores usuales esto vuelve a cin/cout \textbf{mucho} más lentos, y si solamente usamos cin y cout pero \textbf{nunca scanf y printf}, no lo necesitamos.
      \item \textbf{Solución:} utilizar \texttt{ios::sync\_with\_stdio(false)} al iniciar el programa, para desactivar esta sincronización. Notar que si hacemos esto, \textbf{ya no podemos usar printf ni scanf} (ni ninguna función de stdio) sin tener resultados imprevisibles.
      \item Desactivar la sincronización también puede tener efectos al utilizar más de un thread. Esto no nos importa en ICPC.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Segunda observación: sincronización (ejemplo)}

Esta optimización tiene efectos muy notorios, típicamente reduce el tiempo de ejecución a la mitad en varios jueces online comunes.

Ejemplo:
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\textbf{\texttt{    \ \ \ ios::sync\_with\_stdio(false);}}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ cin >{}> x >{}> y;}
    
\texttt{    \ \ \ cout <{}< x+y <{}< "\textbackslash n";}
    
\texttt{\}}

\end{frame}


\begin{frame}{Tercera observación: dependencia entre cin y cout}

  \begin{itemize}
      \item Por defecto, cin está \textit{atado} a cout, lo cual significa que siempre antes de leer de cin, se fuerza un flush de cout. Esto hace que programas interactivos funcionen como se espera.
      \item Cuando solo se hacen unas pocas escrituras con el resultado al final de toda la ejecución, esto no tiene un efecto tan grande.
      \item Si por cada línea que leemos escribimos una en la salida, este comportamiento fuerza un flush en cada línea, como hacía endl.
      \item \textbf{Solución:} utilizar \texttt{cin.tie(nullptr)} al iniciar el programa, para desactivar esta dependencia. Notar que si hacemos esto, tendremos que realizar flush de cout manualmente si queremos un programa interactivo.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Tercera observación: dependencia (ejemplo)}
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\texttt{    \ \ \ ios::sync\_with\_stdio(false);}

\textbf{\texttt{    \ \ \ cin.tie(nullptr);}}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ cin >{}> x >{}> y;}
    
\texttt{    \ \ \ cout <{}< x+y <{}< "\textbackslash n";}
    
\texttt{\}}

\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo final con las 3 técnicas}
      
      \begin{itemize}
           \item Eliminar sincronización con stdio
           \item Eliminar dependencia entre cin y cout
           \item No utilizar endl
      \end{itemize}
      
\texttt{\#include <cstdio>}

\texttt{using namespace std;}

\texttt{int main() \{}

\textbf{\texttt{    \ \ \ ios::sync\_with\_stdio(false);}}

\textbf{\texttt{    \ \ \ cin.tie(nullptr);}}

\texttt{    \ \ \ int x,y;}
    
\texttt{    \ \ \ cin >{}> x >{}> y;}
    
\texttt{    \ \ \ cout <{}< x+y <{}< \textbf{"\textbackslash n"};}
    
\texttt{\}}

\end{frame}

\subsection{Java}

\begin{frame}{InputStreams, OutputStreams, Readers, Writers}

  \begin{itemize}
      \item En Java existe la distinción entre los Streams (bytes) y los Readers / Writers (caracteres unicode).
      \item Aún siendo todo ASCII, para archivos de texto uno termina trabajando siempre con readers y writers porque tienen las funciones más cómodas.
      \item El ``análogo'' de cin y cout en Java es System.in y System.out. 
      \item Sin embargo, hay que tener cierto cuidado ya que al operar con ellos directamente, no se bufferean las operaciones, y tenemos un problema de permanente flushing, similar al que ocurría en C++ con endl.
      \item Particularmente, hacer \texttt{System.out.println(x)} es exactamente como \texttt{cout <{}< x <{}< endl}, y queremos evitarlo.
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo típico de I/O con Java}

\scriptsize

\begin{verbatim}
import java.io.*;
import java.util.*;

class HelloWorld {
    public static void main(String [] args) throws Exception {
        Scanner scanner = new Scanner(System.in);
        int n = scanner.nextInt();
        long total = 0;
        for (int i = 0; i < n; i++) {
            long x = scanner.nextLong();
            total += x;
            System.out.println(total);
        }
    }
}\end{verbatim}
  
  Esto es lento, porque no usa buffers, lee y escribe directamente.
  
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Introduciendo Buffers}

\tiny

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\},codes={\catcode`$=3\catcode`_=8}]
import java.io.*;
import java.util.*;

class HelloWorld \{
    public static void main(String [] args) throws Exception \{
        \textbf{BufferedReader br = new BufferedReader(new InputStreamReader(System.in));}
        \textbf{BufferedWriter bw = new BufferedWriter(new OutputStreamWriter(System.out));}

        \textbf{Scanner scanner     = new Scanner(br);}
        \textbf{PrintWriter printer = new PrintWriter(bw);}
        int n = scanner.nextInt();
        long total = 0;
        for (int i = 0; i < n; i++) \{
            long x = scanner.nextLong();
            total += x;
            \textbf{printer.println(total);}
        \}
        \textbf{printer.close();} // En codigo real, usar try-finally o try-with-resources
    \}
\}
\end{Verbatim}
  
  ¡¡Notar el close!! No se puede omitir. Al usar buffers, printer.println no imprime en el momento, y sin flushear al final pueden quedar cosas pendientes de escribir en la salida (se observa una salida ``cortada'').
  
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{En versiones nuevas de Java...}

\tiny

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\},codes={\catcode`$=3\catcode`_=8}]
import java.io.*;
import java.util.*;

class HelloWorld \{
    public static void main(String [] args) throws Exception \{
        \textbf{Scanner scanner     = new Scanner(System.in);}
        \textbf{PrintWriter printer = new PrintWriter(System.out);}
        int n = scanner.nextInt();
        long total = 0;
        for (int i = 0; i < n; i++) \{
            long x = scanner.nextLong();
            total += x;
            \textbf{printer.println(total);}
        \}
        \textbf{printer.close();} // En codigo real, usar try-finally o try-with-resources
    \}
\}
\end{Verbatim}
  
  En versiones nuevas, esto ``zafaría'', gracias a que Scanner y PrintWriter usan buffers internos. Notar que usar System.out y System.in directamente sin envolverlos nunca usan buffers.
  
  No obstante, la versión anterior es la jugada segura todo terreno. Si el rendimiento de E/S puede importar, \textbf{siempre usar buffers}.
  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Más eficientes, pero más incómodos}

\tiny

Podemos evitar por completo PrintWriter y Scanner y resolver todo con BufferedWriter y BufferedReader:

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\},codes={\catcode`$=3\catcode`_=8}]
import java.io.*;
import java.util.*;

class HelloWorld \{
    public static void main(String [] args) throws Exception \{
        \textbf{BufferedReader br = new BufferedReader(new InputStreamReader(System.in));}
        \textbf{BufferedWriter bw = new BufferedWriter(new OutputStreamWriter(System.out));}
        
        int n = \textbf{Integer.valueOf(br.readLine());}
        long total = 0;
        for (int i = 0; i < n; i++) \{
            long x = \textbf{Long.valueOf(br.readLine());}
            total += x;
            \textbf{bw.write(String.valueOf(total));}
            \textbf{bw.newLine();}
        \}
        \textbf{bw.close();} // En codigo real, usar try-finally o try-with-resources
    \}
\}
\end{Verbatim}
  
  La diferencia entre PrintWriter y BufferedWriter no es muy grande (En casos como el ejemplo, < 10\% ).
  
  La diferencia entre Scanner y BufferedReader es potencialmente muy grande (puede ser un 50\%). Otra función a evitar en estos casos es \texttt{String.split}, que es bastante lenta.
  
\end{frame}

\subsection{Python}

\begin{frame}{No todos los python son iguales}

Python 2 $\neq$ Python 3 

Tienen algunas diferencias en una de las formas eficientes de E/S.

\end{frame}

\begin{frame}{Instrucciones de entrada}

Python2:

\begin{enumerate}
    \item input() vs raw\_input()
    \item raw\_input() devuelve un string con la siguiente línea de \texttt{stdin}.
    \item input() interpreta la siguiente línea como una expresión y devuelve su resultado.
    \item ¿Cuál es más eficiente?
    
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Instrucciones de entrada (cont.)}

Python3: Solo hay input(). No hay más raw\_input().

\begin{enumerate}
    \item Pero ahora input() es lo que en python2 era el raw\_input()
    \item Si uno quisiera el ``viejo input()'', en python3 se hace con eval(input())
    
\end{enumerate}


\end{frame}


\section {Algunos ejemplos archiclásicos}

\subsection{Maximum subarray sum}
    \begin{frame}{Maximum subarray sum}
        \begin{itemize}
            \item Se tiene un arreglo de números enteros, positivos y negativos.
            \item ¿Cuál es el subarreglo de mayor suma?
        \end{itemize}
    \end{frame}

\subsection{Movimiento de bloques}
    \begin{frame}{Movimiento de bloques}
        \begin{itemize}
            \item Tenemos bloques indistinguibles, ubicados en ciertas posiciones iniciales de un arreglo.
            \item Queremos llevarlos a una configuracion final de los bloques.
            \item Puede haber más de un bloque en la misma casilla en cualquier momento.
            \item ¿Cuál es la mínima cantidad de movimientos necesaria?
        \end{itemize}
    \end{frame}

\end{document}
