\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  \useoutertheme{infolines}
  \usecolortheme[RGB={125,173,51}]{structure}
  %\usetheme[height=7mm]{Rochester}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}

\usepackage{multicol}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzstyle{block}=[draw opacity=0.7,line width=1.4cm]

\lstloadlanguages{C++}
\lstnewenvironment{code}
	{%\lstset{	numbers=none, frame=lines, basicstyle=\small\ttfamily, }%
	 \csname lst@SetFirstLabel\endcsname}
	{\csname lst@SaveFirstLabel\endcsname}
\lstset{% general command to set parameter(s)
	language=C++, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=\slshape,
	emph=[1]{tipo,usa}, emphstyle={[1]\sffamily\bfseries},
	morekeywords={tint,forn,forsn},
	basewidth={0.47em,0.40em},
	columns=fixed, fontadjust, resetmargins, xrightmargin=5pt, xleftmargin=15pt,
	flexiblecolumns=false, tabsize=2, breaklines,	breakatwhitespace=false, extendedchars=true,
	numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=9pt,
	frame=l, framesep=3pt,
}

\usepackage[spanish]{babel}
% or whatever

\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.


\title[AED3: Práctica 3]{Teoría de lenguajes: Práctica 1}  % (optional, use only with long paper titles)


\author[Agustín Gutiérrez] % (optional, use only with lots of authors)
{~Agustín Santiago Gutiérrez}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.
\institute[UBA] % (optional, but mostly needed)
{
  %\inst{1}
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Buenos Aires
}
\date[Octubre 2013] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Octubre 2013}

% Acá se puede insertar el logo de la UBA
% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}{Contenidos}
  \footnotesize
  \begin{multicols}{2} 
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
  \end{multicols}
  \end{frame}
}

\DeclareMathOperator*{\mimin}{min}
\DeclareMathOperator*{\mimax}{max}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}{Objetivo de la práctica}
    \begin{itemize}
    \item Un objeto de estudio central de la primer parte de la materia lo constituyen los autómatas finitos. Serán resultados
    importantes de la teórica la equivalencia entre los distintos tipos de autómatas finitos (determinista, no determinista,
    con transiciones $\lambda$), las expresiones regulares, y las gramáticas regulares.
	\item Esta práctica tiene por objetivo fundamental ejercitar el manejo de autómatas finitos: construcción de autómatas para lenguajes,
    propiedades, manipulación. Dado que son equivalentes, se incorporan algunos ejercicios sobre gramáticas regulares.
    Las expresiones regulares son un tema que da para muchos más ejercicios y por eso se separa en otra práctica diferente.
    \end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}{División}
	Si bien los ejercicios están numerados en forma continua y no hay secciones marcadas, la práctica se encuentra dividida implícitamente en cuanto
	a la temática de los ejercicios de la siguiente manera
  \begin{itemize}
   \item 1) Ejercicios 1,2 y 3 : Construcción de autómatas para lenguajes.
   \item 2) Ejercicios 4 y 5 : Construcción de un autómata en base a otros.
   \item 3) Ejercicios 7,8 y 9 : Ejercicios más avanzados de construcción de autómatas, basados en las ideas de los anteriores.
   \item 4) Ejercicios 10, 11 : Ejercicios de gramáticas regulares.
  \end{itemize}
    El ejercicio 6 es un ejercicio teórico sobre AFDs, y no guarda una relación directa clara con otros ejercicios. El ejercicio 10 también
    es teórico, pero trata sobre gramáticas regulares.  
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 1 (Construcción de autómatas)}
    Los primeros 3 ejercicios consisten en la construcción de autómatas para lenguajes particulares, con dificultad creciente.
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 1 muestra ejemplos sencillos en los que se puede usar el estado del autómata para almacenar información para decidir aceptar o no.
    \item El ejercicio 2 se enfoca en la construcción de lenguajes definidos por la presencia o ausencia de subcadenas, prefijos y sufijos particulares.
        Estos ejemplos van dando cuenta a una escala muy pequeña de una aplicación posible de los autómatas, que es la búsqueda de un patrón
        en un texto, que es uno de los usos habituales de las expresiones regulares en la práctica.
    \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 1 (Construcción de autómatas)}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 3 pide la construcción de autómatas que reconozcan lenguajes más complejos, y es una muestra muy interesante
     de cómo los autómatas se pueden usar en la práctica para reconocer elementos básicos de lenguajes de programación, ya
     que los lenguajes pedidos se enfocan en constantes, identificadores y valores numericos tipicos de un lenguaje de programación.
    \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 2 (Construcción de autómatas sobre otros)}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 4 pide describir como sería la construcción de varios autómatas nuevos, partiendo de un autómata que acepta
    un cierto lenguaje $L$. Aquí se introducen construcciones sencillas pero importantes.
    \item Como ejemplo concreto, el item 4-a pide dar una construccion para un automata que reconozca el complemento de $L$,
    supuesto que tenemos un automata $\Gamma$ para $L$. Si $\Gamma$ es AFD la construcción es muy sencilla: basta complementar
    el conjunto de estados de aceptación y dejar todo lo demás igual. 
    \item No obstante su aparente sencillez, este ejercicio implicará más adelante que dada una
    expresión regular, existe otra que acepta el lenguaje complementario, algo completamente no evidente.
    \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 2 (Construcción de autómatas sobre otros)}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 5 resulta similar al anterior, pero ahora se parte de dos lenguajes $L_1$ y $L_2$, y se pide dar automatas
    para los lenguajes correspondientes a la unión, intersección, concatenación y resta.
    \item Este ejercicio junto con el anterior tienen una gran importancia práctica, ya que su solución provee de métodos efectivos
    que podemos usar para operar con lenguajes fácilmente.
    \item Por ejemplo si en un ejercicio se pide obtener un autómata para las cadenas que cumplen las propiedades $P_1$, $P_2$ y $P_3$,
    pero no la $P_4$, basta encontrar autómatas que identifiquen las cadenas correspondientes a cada una, y luego podemos operar
    conjuntistamente utilizando las construcciones que resuelven este ejercicio.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 6}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 6 resulta un poco aislado del resto de la práctica. Pide demostrar propiedades formales sobre la
    relación de transición de un AFD.
    \item Dado que los AFD son los autómatas más simples para razonar, pero no por eso menos
    poderosos o fundamentales que otros autómatas finitos, es buena idea que los alumnos ejerciten la demostración de
    propiedades formales sobre estos autómatas.
    \item Demostraciones de propiedades análogas para otros tipos de autómatas son similares.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 3 (Construcción de autómatas avanzados)}
    \small
    Como ya dijimos, los ejercicios 7, 8 y 9 son ejercicios integradores sobre construcción de autómatas, que toman ideas
    de los ejercicios anteriores para construir lenguajes concretos.
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 7 es un ejemplo concreto que puede resolverse aprovechando la construcción del lenguaje concatenación,
    y pide construir un AFD para el lenguaje $\{ a^k | k = 2i + 3j \land 0 \leq i \land 0 \leq j \}$
    \pause
    \item Podemos primero obtener AFDs para los lenguajes $\{ a^k | k = 2i \land 0 \leq i \}$, y
    $\{ a^k | k = 3j \land 0 \leq j \}$, y luego usar una construcción para la concatenación, obteniendo el pedido.
    \pause
    \item Pero también podemos observar que el lenguaje coincide con con $\{ a^k | k \neq 1 \}$, y obtener directamente un
    autómata para esta descripción más sencilla.
    \item Lo que observamos es que si se pretendía que los alumnos aprovechen las construcciones de ejercicios anteriores en este
    ejercicio, conviene cambiar un poco las definiciones de los lenguajes de manera que la estructura final no sea tan simple,
    y convenga utilizar esas construcciones en lugar de dar el autómata final directamente.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 3 (Construcción de autómatas avanzados)}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 8 es un ejemplo más complejo, donde queremos reconocer con un AFD el lenguaje de las cadenas
    que cumplen simultáneamente 3 condiciones. 
    \item Se resuelve utilizando la construcción del AFD que reconoce la intersección
    de los lenguajes de los AFD correspondientes.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 3 (Construcción de autómatas avanzados)}
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 9 pide dar un autómata finito que acepte el lenguaje de las cadenas sobre $\{a,b \}$ que 
    alternan la paridad de la longitud de sus mesetas (secuencias de letras idénticas maximales).
    \item Este ejercicio es ilustrativo de como un pequeño autómata sencillo que solo recuerde la mínima información
    necesaria (en este caso, paridad y letra de la meseta actual, y paridad de la ultima) puede reconocer lenguajes aparentemente más complejos. 
    \item En particular como solo tiene finitos estados, un AFD no puede contar las longitudes para saber la paridad: Al resolver
     este ejercicio el alumno debería ir incorporando ese concepto de que un autómata solo puede recordar una cantidad finita de información,
     lo que más adelante en la materia se plasmará en el Lema de pumping.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Parte 4 (Gramáticas regulares)}
    Finalmente, los últimos dos ejercicios exploran el concepto de gramáticas regulares.
    \begin{itemize}
	\item El ejercicio 10 es como ya mencionamos un ejercicio teórico: Se pide demostrar la equivalencia entre dos formas
    de expresar las gramáticas regulares.
    \item El ejercicio 11 pide dar gramáticas regulares para los lenguajes de los ejercicios 1 a 3. Este ejercicio claramente
    ejercita la equivalencia entre gramáticas regulares y autómatas. En particular, estos ejercicios piden mostrar explícitamente
    (con un autómata y una gramática regular) la equivalencia de ambos formalismos sobre el conjunto de lenguajes considerados en
    los ejercicios 1 a 3.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resolución ejercicio 8}
    Ahora resolveremos el ejercicio 8:
    
    Dar un autómata finito determinístico que acepte todas las cadenas sobre el alfabeto $\{a,b,c\}$ que cumplan simultáneamente:
    \begin{itemize}
        \item Cada $a$ debe estar seguida inmediatamente de una $b$.
        \item La cantidad de $b$ debe ser par.
        \item La cadena no debe terminar en $c$.
    \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
